[TOC]

## 入門 機械学習による異常検知 Rによる実践ガイド(井手剛

### 証明

#### p259 (定理A.9の証明の補足1)
> $$a^{T}Gb = b^{T}G^{T}a = Tr[G^{T}ab^{T}]$$

(Proof)

Let a, b are n-dimensional vectors, and G is a $n \times n$ matrix.
Then, 
$a^{T}Gb = b^{T}G^{T}a$ $\quad(\because a^{T}Gb)$
Moreover,
$$
b^{T}G^{T}a 
= \sum_{i}^n ( \sum_j^n b_j g'_{ji})a_i
= \sum_{i,j} a_i b_j g_{ij}
$$
$$
Tr[G^{T}ab^{T}]
= \sum_i^n (\sum_j^n g'_{ij} a_j)b_i
= \sum_{i,j}^n a_j b_i g_{ji}
= \sum_{i,j} a_i b_j g_{ij}
$$
,where $g'_{ij}$ is an $(i, j)$ element of $G^{T}$.



#### p259 (定理A.9の証明)

> 平均$\mu$, 分散共分散行列$\Sigma$の多次元正規分布を$\mathcal{N}(x \mid \mu, \Sigma)$と表す.
> つまり$N$次元確率ベクトル$X$が$\mathcal{N}(x \mid \mu, \Sigma)$に従うとき$X$の確率密度関数は

$$
f(x) = 
\frac{|\Sigma|^{-1/2}}{(2\pi)^{N/2}}\exp(-\frac{1}{2}(x - \mu)^{T}\Sigma^{-1}(x-\mu))
$$

> である。ここでM次元確率ベクトル$X,Y$が以下を満たすと仮定する。

$$
\begin{align*}
	p(y \mid x) &= \mathcal{N}(y \mid Ax + b, D)\\
	p(x) &= \mathcal{N}(x \mid \mu, \Sigma)
\end{align*}
$$

> このとき、以下が成り立つ。

$$
\begin{align*}
	p(x \mid y) & = 
		\mathcal{N}\bigl(
			x \mid M \bigl\{ 
				(A^TD^{-1}(y-b) + \Sigma^{-1}\mu 
			\bigr\} ,M
		\bigr)\\
	p(y) &= \mathcal{N}(y \mid A\mu + b, D + A\Sigma A^{T})
\end{align*}
$$

> ただし、$M := (A^{T}D^{-1}A + \Sigma^{-1})^{-1} $

(proof)
一般にベクトル$a,b$と行列$G$に対して、$a^{T}Gb = \mathrm{Tr}[G^T ab^T]$が成立するので、
$$
\begin{align*}
	& \frac{|\Sigma|^{-1/2}}{(2\pi)^{N/2}}\exp(-\frac{1}{2}(x - \mu)^{T}\Sigma^{-1}(x-\mu))\\
	= & \frac{|\Sigma|^{-1/2}}{(2\pi)^{N/2}}\exp(-\frac{1}{2} \mathrm{Tr} [\Sigma^{-1} (x - \mu) (x - \mu)^T])
	\quad (\because \Sigma^{T} = \Sigma \Rightarrow (\Sigma^{-1})^{T} = \Sigma^{-1})
\end{align*}
$$
ベイズの定理より$p(x \mid y) = \frac{p(y \mid x) p(x)}{p(y)}$なので、$x$に依存しない項を比例係数に吸収させると、
$$
\begin{align*}
	p(x \mid y) & \propto p(y \mid x) p(x)\\
	 =& \frac{|D|^{-1/2}}{(2\pi)^{N/2}}\exp(-\frac{1}{2}\mathrm{Tr}[D^{-1}(y - Ax - b)(y - Ax - b)^T])\\
	& \cdot \frac{|\Sigma|^{-1/2}}{(2\pi)^{N/2}}\exp(-\frac{1}{2}\mathrm{Tr}[\Sigma^{-1}(x - \mu)(x - \mu)^T])\\
	\propto & \exp\Bigl(
		-\frac{1}{2}\mathrm{Tr}\bigl\{
			D^{-1}(Ax - (y-b))(Ax - (y-b))^T + \Sigma^{-1}(x - \mu)(x^T - \mu^T)
		\bigr\}
	\Bigr) \\
	& (\because \mathrm{Tr}[A+B] = \mathrm{Tr}[A] + \mathrm{Tr}[B])\\
	\propto& \exp\Bigl(
		-\frac{1}{2}\mathrm{Tr}\bigl\{
			[A^T D^{-1}A + \Sigma^{-1}]xx^T -2[A^TD^{-1}(y-b)+\Sigma^{-1}\mu]x^T 
		\bigr\}
	\Bigr) \\
	& (\because \mathrm{Tr}[AB] = \mathrm{Tr}[BA], \mathrm{Tr}[A^T] = \mathrm{Tr}[A])\\
	& g_y := A^TD^{-1}(y-b)+\Sigma^{-1}\mu \\
	= & \exp\Bigl(
		-\frac{1}{2}\mathrm{Tr}(M^{-1}xx^T -2g_yx^T)
		\Bigr)\\
	= & \exp\Bigl(
		-\frac{1}{2}\mathrm{Tr}[
			(M^{-1})^T(x-2Mg_y)x^T 
		]
		\Bigr)\\
		& (M^{-1})^T = M^{-1}\\
	= & \exp\Bigl(
		-\frac{1}{2}
			(x-2Mg_y)^TM^{-1}x	
		\Bigr)\\
	= & \exp\Bigl(
		-\frac{1}{2}
			(x-Mg_y)^TM^{-1}(x-Mg_y) - g_y^TMg_y	
		\Bigr)\\
	\propto & \exp\Bigl(
		-\frac{1}{2}
			(x-Mg_y)^TM^{-1}(x-Mg_y)
		\Bigr)\\
\end{align*}
$$
よって、$g(y)$を$y$の関数として
$$
p(x \mid y) = g(y)\exp\Bigl(
		-\frac{1}{2}
			(x-Mg_y)^TM^{-1}(x-Mg_y)
		\Bigr)\\
$$
と表される。
$\int dx \, p(x \mid y) = \int dx \frac{p(x,y)}{p_y(y)} = 1$より$c := \frac{|M|^{-1/2}}{(2\pi)^{N/2}}$
$$
g(y) \frac{1}{c}\int dx \, c \cdot \exp\Bigl(
		-\frac{1}{2}
			(x-Mg_y)^TM^{-1}(x-Mg_y)
		\Bigr) = 1
$$
より,$g(y) = c$よって、
$$
p(x \mid y) =\frac{|M|^{-1/2}}{(2\pi)^{N/2}}
	\exp\Bigl(
		-\frac{1}{2}
			(x-Mg_y)^TM^{-1}(x-Mg_y)
		\Bigr)\\
$$
より,
$$p(x \mid y) 
= \mathcal{N}(x \mid Mg_y) 
= \mathcal{N}(x \mid M(A^TD^{-1}(y-b)+\Sigma^{-1}\mu), M)
$$

