

[TOC]

## 異常検知と変化検知(井出剛 杉山将)

### 証明補足

#### p49(4.12) 

> $$\frac{\partial \Psi (A)}{\partial A} = \frac{1}{N} X C X^{T}$$

Proof.
$$
\begin{align*}
	& \frac{\partial \Psi (A)}{\partial A} \\
	= & \frac{1}{\partial A} \Biggl(
		\frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} \sum_{j \in N^{(n)}} \Bigl(
			(1-\mu)d_{A}^2(x^{(n)}, x^{(j)}) \\
		&\qquad+  \mu \sum_{l=1}^NI[y^{(l)} \ne y^{(n)}][1+d_{A}^2(x^{(n)}, x^{(j)}) - d_{A}^2(x^{(n)}, x^{(l)})]_+
		\Bigr)
	\Biggr)
\end{align*}
$$
Since
$$
\sum_{l=1}^{N} [y^{(l)} \ne y^{(n)}][1+d_{A}^2(x^{(n)}, x^{(j)}) - d_{A}^2(x^{(n)}, x^{(l)})]_+ 
	=  \sum_{l \in N_{n,j}} 1+d_{A}^2(x^{(n)}, x^{(j)}) - d_{A}^2(x^{(n)}, x^{(l)})
$$
and
$$
\begin{align*}
	& \frac{1}{\partial A} d_{A}^2(x^{(n)}, x^{(j)}) \\
	= & \frac{1}{\partial A}  (x^{(n)}-x^{(j)})^{T}A(x^{(n)}-x^{(j)}) \\
	= & (x^{(n)}-x^{(j)}) (x^{(n)}-x^{(j)})^{T} \quad (\because \frac {\partial} {\partial X} a^{T} X b=  ab^{T})\\
	= & [x^{(1)}, \dots, x^{(N)}](e_{n} -e_{j})(e_{n} -e_{j})^{T}[x^{(1)}, \dots, x^{(N)}]^{T}\\
	= & X C^{(n,j)}X^T
\end{align*}
$$
proof of $$\frac {\partial} {\partial X} a^{T} X b=  ab^{T}$$ is [here](#2次形式の微分)

Then, 
$$
\begin{align*}
	& = \frac{1}{N} X\Biggl(
		 \sum_{n=1}^{N} 
			 \sum_{j \in N^{(n)}} \Bigl(
				(1-\mu)C^{(n,j)} +  \mu \sum_{l \in N_{n,j}}C^{(n,j)} - C^{(n,l)}
			\Bigr)
	\Biggr) X^{T}\\
	& = \frac{1}{N} X C X^T
\end{align*}
$$


#### 多変量正規分布のベイズ公式p97

>平均$$\mu$$, 分散共分散行列$$\Sigma$$の多次元正規分布を$$\mathcal{N}(x \mid \mu, \Sigma)$$と表す.
>つまり$$N$$次元確率ベクトル$$X$$が$$\mathcal{N}(x \mid \mu, \Sigma)$$に従うとき$$X$$の確率密度関数は
$$
f(\mathbf{x}) = 
\frac{|\Sigma|^{-1/2}}{(2\pi)^{N/2}}
	\exp(
		-\frac{1}{2}(\mathbf{x} - \mu)^{T}\Sigma^{-1}(\mathbf{x}-\mu)
	)
$$

>である。ここでM次元確率ベクトル$$X,Y$$が以下を満たすと仮定する。
$$
\begin{align*}
	p(\mathbf{y} \mid \mathbf{x}) &= \mathcal{N}(\mathbf{y} \mid A\mathbf{x} + \mathbf{b}, L^{-1})\\
	p(\mathbf{x}) &= \mathcal{N}(\mathbf{x} \mid \mu, \Lambda^{-1})
\end{align*}
$$

>この時,以下が成り立つ
$$
\begin{align*}
	p(\mathbf{x} \mid \mathbf{y}) & = 
		\mathcal{N}\bigl(
			\mathbf{x} \mid M \bigl\{ 
				(A^TL( \mathbf{y}-\mathbf{b}) + \Lambda \mu 
			\bigr\} ,M
		\bigr)\\
	p(\mathbf{y}) &= \mathcal{N}(\mathbf{y} \mid A\mu + \mathbf{b}, L^{-1} + A\Lambda^{-1} A^{T})
\end{align*}
$$

> ただし、$$M := (A^{T}LA + \Lambda)^{-1} $$

(proof)
$$\mathbf{x}$$と$$\mathbf{y}$$の同時分布
$$\mathbf{z} := \begin{pmatrix} \mathbf{x}\\ \mathbf{y} \end{pmatrix}^T$$を定義すると, $$p(\mathbf{z}) = p(\mathbf{x})p(\mathbf{y} \mid \mathbf{x})$$なので,
$$
\begin{align*}
	\ln p(\mathbf{z}) &= \ln p(\mathbf{x}) + \ln p(\mathbf{y} \mid \mathbf{x})\\
	& = - \frac{1}{2} (\mathbf{x} - \mu)^T \Lambda (\mathbf{x} - \mu)
		- \frac{1}{2} (\mathbf{y} - A \mathbf{x} - \mathbf{b})^T L (\mathbf{y} - A \mathbf{x} - \mathbf{b}) + \text{const}\\
	&= - \frac{1}{2} \Bigl\{
		(\text{2nd order of }\mathbf{x}, \mathbf{y}) 
		+ -2 (\mathbf{x}^T,  \mathbf{y}^T)  \begin{pmatrix}
				\Lambda \mu - A^TL\mathbf{b}\\ L\mathbf{b}
			\end{pmatrix}
		+ \text{const}
	\Bigr\}\\
	&  \because (L^{-1})^T = L^{-1} \Rightarrow L^{T} = L 
\end{align*}
$$
$$\mathbf{x},\mathbf{y}$$の2次の項に対しては
$$
\begin{align*}
	\text{2nd order of }\mathbf{x},\mathbf{y} &= 
		\mathbf{x}^T (\Lambda + A^T L A) \mathbf{x}
		+\mathbf{y}^T L \mathbf{y}
		- \mathbf{y}^T LA \mathbf{x}
		- \mathbf{x}^T A^T L \mathbf{y}\\
	& = (\mathbf{x}^T, \mathbf{y}^T)
		\begin{pmatrix}
			\Lambda + A^T L A & -A^T L\\
			-LA & L
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			\mathbf{x} \\ 
			\mathbf{y}
		\end{pmatrix}\\
	& = \mathbf{z}^T R \mathbf{z}
\end{align*}
$$
ゆえに,
$$
\begin{align*}
	\ln p(\mathbf{z}) =
		-\frac{1}{2}\Bigl\{
			\mathbf{z}^T R \mathbf{z} 
			-2 \mathbf{z}^T  
			\begin{pmatrix}
				\Lambda \mu - A^TL\mathbf{b} \\ L\mathbf{b}
			\end{pmatrix}
		\Bigr\}
		+ \text{const}
\end{align*}
$$
また、[シューアの補行列](#シューアの補行列)より
$$
\begin{align*}
	R^{-1} = 
		\begin{pmatrix}
			\Lambda + A^T L A & -A^T L\\
			-LA & L
		\end{pmatrix}^{-1}
		= 	\begin{pmatrix}
			\Lambda^{-1} & \Lambda^{-1}A^T\\
			A \Lambda^{-1} & L^{-1} + A \Lambda^{-1}A^T
		\end{pmatrix}
\end{align*}
$$
であるので,
$$
\begin{align*}
	p(\mathbf{z}) &= 
		\text{const} \cdot
		\exp \Bigl\{
			-\frac{1}{2}\Bigl(
				\mathbf{z}^T R \mathbf{z} 
				-2 \mathbf{z}^T  \mathbf{c}
			\Bigr)
		\Bigr\}\\
		& \text{where } \mathbf{c} := \begin{pmatrix}
					\Lambda \mu - A^TL\mathbf{b} \\ L\mathbf{b}
				\end{pmatrix}\\
		&= \text{const} \cdot
			\exp \Bigl\{
				-\frac{1}{2} (\mathbf{z} - \mu_z)^T R (\mathbf{z} - \mu_z)
			\Bigr\}\\
		& \text{wehere } \mathbf{c} = R \mu_z \Leftrightarrow \mu_z = R^{-1} \mathbf{c}
\end{align*}
$$
$$\int dz \, f(\mathbf{z}) = 1$$より 
$$
f(\mathbf{z}) = 
	\frac{|R^{-1}|^{-1/2}}{(2\pi)^{2N/2}}
		\exp(
			-\frac{1}{2}(\mathbf{z} - \mu_z)^{T}R(\mathbf{z}-\mu_z)
		)
$$
また,
$$
\mu_z 
	= R^{-1} \mathbf{c}
	= 	\begin{pmatrix}
		\Lambda^{-1} & \Lambda^{-1}A^T\\
		A \Lambda^{-1} & L^{-1} + A \Lambda^{-1}A^T
	\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			\Lambda \mu - A^TL\mathbf{b} \\ L\mathbf{b}
		\end{pmatrix}\\
	= \begin{pmatrix}
		\mu\\
		A\mu + \mathbf{b}
		\end{pmatrix}
$$
 [多変数正規分布の分割公式](#多変数正規分布の分割公式)を$$p( \mathbf{y})$$に対して用いると
$$
\begin{align*}
	p( \mathbf{y} ) &= 
		\Bigl( 
			p(\mathbf{x_b}) 
			= \mathcal{N}( \mathbf{x_b} \mid \mathbf{\mu_b}, \Sigma_{bb})
		\Bigr)\\
	&= \mathcal{N} ( \mathbf{y} \mid A\mu + \mathbf{b}, L^{-1} + A \Lambda^{-1} A^T)
\end{align*}
$$
同様に
$$
\begin{align*}
	p(\mathbf{x} \mid \mathbf{y}) 
		= \mathcal{N} (
			\mu_{\mathbf{x} \mid \mathbf{y}}, \Sigma_{\mathbf{x} \mid \mathbf{y}})
\end{align*}
$$
に関しても多変数正規分布の分割公式を用いると,
$$
\begin{align*}
	\mu_{\mathbf{x} \mid \mathbf{y}}
		&= \Bigl(
			= \mu_{a} - \Lambda_{aa}^{-1}\Lambda_{ab}( \mathbf{x_b} - \mu_{b})
			\Bigr)\\
		&= \mu - (A^TLA + \Lambda)^{-1} \cdot (-A^T L) (\mathbf{y} - A \mu -\mathbf{b})\\
	&=  (A^TLA + \Lambda)^{-1} \bigl(
		A^T L ( \mathbf{y} - \mathbf{b}) - A^T L A \mu
		\bigr) + \mu \\
	&=  (A^TLA + \Lambda)^{-1} \bigl(
			A^T L ( \mathbf{y} - \mathbf{b}) + \Lambda \mu
		\bigr) -
		(A^TLA + \Lambda)^{-1} 
			(\Lambda \mu + A^T L A \mu) + \mu\\
	&=  (A^TLA + \Lambda)^{-1} \bigl(
			A^T L ( \mathbf{y} - \mathbf{b}) + \Lambda \mu
		\bigr)
	\\\\
	\Sigma_{\mathbf{x} \mid \mathbf{y}} &= \bigl(
			\Sigma_{a \mid b} = \Lambda_{aa}^{-1}
		\bigr)\\
	&= (\Lambda + A^T L A)^{-1}		
\end{align*}
$$
[参考文献](https://www.slideshare.net/nagayoshi3/2-23-8464248)

### Appendix

#### 2次形式の微分

> Let $$X$$ be a $$N \times N$$ matrix, and $$a, b$$ are $$N$$-dimensional vectors. Then,
> $$\frac {\partial} {\partial X} a^{T} X b=  ab^{T}$$where $$a^{T}$$ is the transpose of $$a$$

(Proof)

$$( A )_{i, j}$$  denotes the $$(i, j)$$ element of matrix $$A$$.
$$
\begin{align*}
	 (\frac {\partial} {\partial X} a^{T} X b)_{ij} &= \frac {\partial}{\partial x_{i,j}} a^{T} X b\\
	 & = \frac {\partial}{\partial x_{i,j}} \sum_{k=1}^{N} (\sum_{l=1}^{N} a_{k}x_{k,l}) b_l\\
	 & = a_{i} b_{j}\\
	 & = (ab^{T})_{i,j}
 \end{align*}
$$

#### シューアの補行列

> **シューアの補行列(Schur complement matrix)**
> Suppose A, B, C, D are respectivesly $$p \times p, p \times q, q \times p$$ and $$q \times q$$ matrices, and $$D$$ is invertible. If $$ M = A - BD^{-1} C$$ is invertible, then 

$$
\begin{align*}
\begin{pmatrix} 
	A & B\\
	C & D
\end{pmatrix}^{-1}
= \begin{pmatrix}
	M^{-1} & -M^{-1}BD^{-1}\\
	-D^{-1}CM^{-1} & D^{-1} + D^{-1}CM^{-1}BD^{-1}
	\end{pmatrix}
\end{align*}
$$

> Similarly, if $$A$$ and $$R = D-CA^{-1}B$$ are invertible

$$
\begin{align*}
\begin{pmatrix} 
	A & B\\
	C & D
\end{pmatrix}^{-1}
= \begin{pmatrix}
	A^{-1} + A^{-1}BR^{-1}CA^{-1}& -A^{-1}BR^{-1}\\
	-R^{-1}CA^{-1} & R^{-1}
	\end{pmatrix}
\end{align*}
$$

> **Woodbury matrix identity**
> If we compare partitioned matrices, we get below results.

$$
\begin{align*}
(A - BD^{-1}C)^{-1} 
	&= A^{-1} + 
		A^{-1}B(D - CA^{-1}B)^{-1}CA^{-1}\\
(D - CA^{-1}B)^{-1} 
	&= D^{-1} + D^{-1}C(A- BD^{-1}C)^{-1}BD^{-1}\\
(A - BD^{-1} C)^{-1}BD^{-1} 
	&= A^{-1}B(D -CA^{-1}B)^{-1}\\
(D - CA^{-1}B)^{-1}CA^{-1} 
	&= D^{-1}C(A - BD^{-1}C)^{-1}
\end{align*}
$$

(proof)
If we use LDU decomposition, we have shown that
$$
\begin{align*}
	\begin{pmatrix}
		A & B\\
		C & D
	\end{pmatrix} = 
		\begin{pmatrix}
			I_p & BD^{-1}\\
			0 & I_q
		\end{pmatrix} 		
		\begin{pmatrix}
			A - BD^{-1}C & 0\\
			0 & D
		\end{pmatrix} 		
		\begin{pmatrix}
			I_p & 0\\
			D^{-1}C & I_q
		\end{pmatrix} 		
\end{align*}
$$
Generally, it is true that $$\det (AB) = \det(A) \det (B)$$, so 

$$
\begin{align*}
	\begin{pmatrix}
		A & B\\
		C & D
	\end{pmatrix}
		= \det (A - BD^{-1}C) \det (D) \ne 0
\end{align*}
$$
Therefore,
$$
\begin{align*}
	\begin{pmatrix}
		A & B\\
		C & D
	\end{pmatrix}^{-1} &= 
		\begin{pmatrix}
			I_p & 0\\
			-D^{-1}C & I_q
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			(A - BD^{-1}C)^{-1} & 0\\
			0 & D^{-1}
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			I_p & -BD^{-1}\\
			0 & I_q
		\end{pmatrix}\\
	& = \begin{pmatrix}
		(A - BD^{-1}C)^{-1} & -(A - BD^{-1}C)^{-1}BD^{-1}\\
		-D^{-1}C(A - BD^{-1}C)^{-1} & D^{-1} + D^{-1}C(A - BD^{-1}C)^{-1}BD^{-1}
	\end{pmatrix}^{-1} \\
	& = \begin{pmatrix}
		M^{-1} & -M^{-1}BD^{-1}\\
		-D^{-1}CM^{-1} & D^{-1} + D^{-1}CM^{-1}BD^{-1}
		\end{pmatrix}
\end{align*}
$$
Similarly,
$$
\begin{align*}
	\begin{pmatrix}
		A & B\\
		C & D
	\end{pmatrix} =
		\begin{pmatrix}
			I & 0\\
			CA^{-1} & I
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			A & 0\\
			0 & D - CA^{-1}B
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			I & A^{-1}B\\
			0 & I
		\end{pmatrix}
\end{align*}
$$
[Reference](https://en.wikipedia.org/wiki/Schur_complement)
[detail of Schur Complement](http://www.cis.upenn.edu/~jean/schur-comp.pdf)



#### 多変数正規分布の分割公式

> $$N$$次元正規分布の確率密度関数を

$$
\mathcal{N}( \mathbf{x} \mid \mu, \Sigma) = 
\frac{|\Sigma|^{-1/2}}{(2\pi)^{N/2}}
	\exp(
		-\frac{1}{2}(\mathbf{x} - \mu)^{T}\Sigma^{-1}(\mathbf{x}-\mu)
	)
$$

> と表すことにする.このとき,$$\mathbf{x}$$が次のように分割されたとする.

$$
\mathbf{x} = \begin{pmatrix}
			\mathbf{x}_a\\
			\mathbf{x}_b
	\end{pmatrix}
$$

> これに対応して, $$\mu, \Sigma$$と$$\Lambda := \Sigma^{-1}$$が次のように分割されているとする.

$$
\mu = \begin{pmatrix}
			\mu_a\\
			\mu_b
	\end{pmatrix} \quad
\Sigma = \begin{pmatrix}
			\Sigma_{aa} & \Sigma_{ab}\\
			\Sigma_{ba} & \Sigma_{bb}
	\end{pmatrix}	\quad
\Lambda = \begin{pmatrix}
			\Lambda_{aa} & \Lambda_{ab}\\
			\Lambda_{ba} & \Lambda_{bb}
	\end{pmatrix}
$$

> このとき, $$p(\mathbf{x_a}), p(\mathbf{x_a} \mid \mathbf{x_b})$$は以下に従う.

$$
\begin{align*}
	p(\mathbf{x_b}) 
		= \mathcal{N}(\mathbf{x_b} \mid \mathbf{\mu_b}, \Sigma_{bb}) 
		= \mathcal{N}(\mathbf{x_b} \mid \mathbf{\mu_b}, [
			\Lambda_{bb} - \Lambda_{ba} \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab}
			]^{-1})
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
	p(\mathbf{x_a} | \mathbf{x_b}) 
		= \mathcal{N}( \mathbf{x_a} \mid \mu_{a \mid b}, \Sigma_{a \mid b})
\end{align*}
$$

> ただし,

$$
\begin{align*}
	\mu_{a \mid b} 
		= \mu_a + \Sigma_{ab} \Sigma_{bb}^{-1}( \mathbf{x_b} - \mu_b)
		= \mu_a - \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab}( \mathbf{x_b} - \mu_{b})
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
	\Sigma_{a \mid b} 
		= \Sigma_{aa} - \Sigma_{ab} \Sigma_{bb}^{-1} \Sigma_{ba}
		= \Lambda_{aa}^{-1}
\end{align*}
$$

(Proof)

まず, 以下を示す
$$
\begin{align}
	\Lambda_{ab}^T = \Lambda_{ba}, \quad
	\Lambda_{aa}^T = \Lambda_{aa}, \quad
	\Lambda_{bb}^T = \Lambda_{bb}
\end{align}
$$
$$\Sigma$$は正定値対称行列より、任意の首座行列式が正であるので、$$\Sigma_{aa}$$に逆行列が存在する。[シューアの補行列(Schur complement matrix](#シューアの補行列)を用いると,
$$
\begin{align*}
	\Lambda_{ab} &= - \Sigma_{aa}^{-1} \Sigma_{ab} R^{-1}\\
	R^T &= ( \Sigma_{bb} - \Sigma_{ba} \Sigma_{aa}^{-1} \Sigma_{ab})^T\\
		& = \Sigma_{bb} - \Sigma_{ba} \Sigma_{aa}^{-1} \Sigma_{ab} 
			\quad (\because \Sigma^T = \Sigma)\\
		& = R\\
	\Lambda_{ab}^T &= - R^{-1} \Sigma_{ba} \Sigma_{aa}^{-1}\\
		&= \Lambda_{ba}
\end{align*}
$$
$$\Lambda$$にシューアの補行列を当てはめると, 公式中において
$$
\begin{align*}
	A^{T} = A\\
	D^{T} = D\\
	B^{T} = C\\
\end{align*}
$$
である。
よって,　公式中において
$$
\begin{align*}
	R^T = (D - CA^{-1}B)^T 
		= D - C A^{-1} B 
		= R
\end{align*}
$$
より,$$\Lambda_{bb}^T = \Lambda_{bb}$$
また、公式中において
$$
\begin{align*}
	(-A^{-1}BR^{-1})^T = - R^{-1} C A^{-1}
\end{align*}
$$
であるので、$$\Lambda_{aa}^T = \Lambda_{aa}$$
よって、(11)は示された. 続いて本題に戻る.(11)を用いると
$$
\begin{align*}
	& (\mathbf{x} - \mu)^{T}\Sigma^{-1}(\mathbf{x}-\mu)\\
	= & \begin{pmatrix}
			\mathbf{y_a}\\
			\mathbf{y_b}
		\end{pmatrix}^T 
		\begin{pmatrix}
			\Lambda_{aa} & \Lambda_{ab}\\
			\Lambda_{ba} & \Lambda_{bb}
		\end{pmatrix}
	    \begin{pmatrix}
			\mathbf{y_a}\\
			\mathbf{y_b}
		\end{pmatrix}\\
	& \text{where } \mathbf{y_a} = \mathbf{x_a} - \mu_a, \mathbf{y_b} = \mathbf{x_b} - \mu_b \\
	= & \mathbf{y_a}^T \Lambda_{aa} \mathbf{y_a} + 2 \mathbf{y_a}^T \Lambda_{ab} \mathbf{y_b} + \mathbf{y_b}^T \Lambda_{bb} \mathbf{y_b}\\
	= & ( \mathbf{y_a} + \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab} \mathbf{y_b})^T
		 \Lambda_{aa} (\mathbf{y_a} + \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab} \mathbf{y_b}) + 
		\mathbf{y_b}^T(\Lambda_{bb} - \Lambda_{ba} \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab}) \mathbf{x_b}  \\
	= & \bigl( 
		\mathbf{x_a} - (\mu_a - \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab} ( 
			\mathbf{x_b} - \mu_b
			)
		\bigr)^T
		 \Lambda_{aa} 
		 \bigl(
		\mathbf{x_a} - (\mu_a - \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab} ( 
			\mathbf{x_b} - \mu_b
			)
		\bigr) \\
		&+ \mathbf{y_b}^T(\Lambda_{bb} - \Lambda_{ba} \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab}) \mathbf{y_b} 
\end{align*}
$$
であり,
$$
\begin{align*}
	p(\mathbf{x_b}) =& \int d\mathbf{x_a} p(\mathbf{x})\\
	=& \text{const} \cdot
		 \exp \big\{
			 -\frac{1}{2}
			 \mathbf{y_b}^T(\Lambda_{bb} - \Lambda_{ba} \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab}) \mathbf{y_b} 
		\bigr\}\\
		&+ \int d\mathbf{x_a} \exp \Big\{
			-\frac{1}{2}
			\bigl( 
				\mathbf{x_a} - (\mu_a - \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab} ( 
					\mathbf{x_b} - \mu_b
			)
			\bigr)^T
			 \Lambda_{aa} 
			 \bigl(
				\mathbf{x_a} - (\mu_a - \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab} ( 
					\mathbf{x_b} - \mu_b
				)
			\bigr)		
		\Bigr\}\\
	= & \text{const} \cdot 
		 \exp \big\{
			 -\frac{1}{2}
			 (\mathbf{x_b} - \mu_b)^T(\Lambda_{bb} - \Lambda_{ba} \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab}) (\mathbf{x_b} - \mu_b) 
		\bigr\}\\
\end{align*}
$$
$$\int d\mathbf{x_b} p(\mathbf{x_b}) = 1$$であるので,
$$
	p(\mathbf{x_b})
	= \mathcal{N}(\mathbf{x_b} \mid \mathbf{\mu_b}, [
			\Lambda_{bb} - \Lambda_{ba} \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab}
			]^{-1})
$$
また, $$\Sigma$$は正定値対称行列より,$$\Lambda$$も正定値対称行列であることを踏まえシューアの補行列を$$\Lambda$$に対して用いると,
$$
\begin{align*}
	\Sigma_{bb} = (
		\Lambda_{bb} - \Lambda_{ba}\Lambda_{aa}^{-1}\Lambda_{ab}
	)^{-1}
\end{align*}
$$
が示せる.また、
$$
\begin{align*}
	p(\mathbf{x_a} \mid \mathbf{x_b}) = \frac{ p(\mathbf{x}) }{p (\mathbf{x_b} )}
\end{align*}
$$
であるので,
$$
\begin{align*}
	\ln p(\mathbf{x_a} \mid \mathbf{x_b}) 
		=& \ln  p(\mathbf{x}) - \ln p (\mathbf{x_b} )\\
	=& -\frac{1}{2} \Bigl\{
		\bigl( 
		\mathbf{x_a} - (\mu_a - \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab} ( 
			\mathbf{x_b} - \mu_b
			)
		\bigr)^T
		 \Lambda_{aa} 
		 \bigl(
		\mathbf{x_a} - (\mu_a - \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab} ( 
			\mathbf{x_b} - \mu_b
			)
		\bigr) \\&+ 
		\mathbf{y_b}^T(\Lambda_{bb} - \Lambda_{ba} \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab}) \mathbf{y_b} 
		\Bigr\}\\
		& +\frac{1}{2} \Bigl\{
			\mathbf{y_b}^T(\Lambda_{bb} - \Lambda_{ba} \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab}) \mathbf{y_b} 
		\Bigr\}\\
		& + \text{const}\\
	=& -\frac{1}{2} \Bigl\{
		\bigl( 
			\mathbf{x_a} - (\mu_a - \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab} ( 
				\mathbf{x_b} - \mu_b
			)
		\bigr)^T
		 \Lambda_{aa} 
		 \bigl(
		\mathbf{x_a} - (\mu_a - \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab} ( 
			\mathbf{x_b} - \mu_b
			)
		\bigr)
		\Bigr\} + \text{const}
\end{align*}
$$
ゆえに, $$\int d\mathbf{x_a} p(\mathbf{x_a} \mid \mathbf{x_b}) = 1$$であることを考慮すると,
$$
\begin{align*}
	 \mu_{a \mid b} 
		 &= \mu_a - \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab} ( 
				\mathbf{x_b} - \mu_b
			)\\
	\Sigma_{a \mid b} &= \Lambda_{aa}^{-1}
\end{align*}
$$
ただし,
$$
\begin{align*}
	 \mu_{a \mid b} 
		 &= \mu_a - \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab} ( 
				\mathbf{x_b} - \mu_b
			)\\
	\Sigma_{a \mid b} &= \Lambda_{aa}^{-1}
\end{align*}
$$
シューアの補行列を$$\Sigma$$に対して用いると, p
$$
\begin{align*}
	\Lambda_{aa}^{-1}
		&= (M = A -BD^{-1} C)\\
	&= \Sigma_{aa} - \Sigma_{ab} \Sigma_{bb}^{-1} \Sigma_{ba}
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
	\Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab}
		&=(M \cdot (-M)BD^{-1} = -BD^{-1})\\
		&= - \Sigma_{ab} \Sigma_{bb}^{-1}
\end{align*}
$$

ただし式変形で公式に対応するものは()でくくった. 
よって、$$\mu_{a \mid b}, \Sigma_{a \mid b}$$は以下のように変形出来る.
$$
\begin{align*}
	 \mu_{a \mid b} 
		 &= \mu_a - \Lambda_{aa}^{-1} \Lambda_{ab} ( 
				\mathbf{x_b} - \mu_b
			)\\
		&= \mu_a + \Sigma_{ab} \Sigma_{bb}^{-1} (
			\mathbf{x_b} - \mu_b
			)\\
	\Sigma_{a \mid b}
		&= \Lambda_{aa}^{-1}\\
		&= \Sigma_{aa} - \Sigma_{ab} \Sigma_{bb}^{-1} \Sigma_{ba}
\end{align*}
$$
